\chapter{Généralités sur les suites}

\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{D}{ans} ce chapitre, on reprend les notions connues sur les suites, et on ajoute des suites de références : les suites 
arithmético-géométriques, et les suites récurrentes linéaires d'ordre $2$.
}

\begin{extrait}{Charles Baudelaire (1821 -- 1867). \emph{Mon Coeur mis à nu}}
Une suite de petites volontés fait un gros résultat.
\end{extrait}


\begin{objectifs}
\begin{numerote}
\item Concernant les généralités sur les suites :
\begin{itemize}
\item \hyperref[ objectif-05-1]{Connaître la méthode de représentation des suites}\dotfill $\Box$
\item \hyperref[ objectif-05-2]{Savoir démontrer des variations par étude de fonctions}\dotfill $\Box$
\item \hyperref[ objectif-05-3]{Savoir démontrer des variations par la méthode $u_{n+1}-u_n$}\dotfill $\Box$
\item \hyperref[ objectif-05-4]{Savoir démontrer des variations par récurrence}\dotfill $\Box$
\item \hyperref[ objectif-05-5]{Savoir démontrer une majoration par récurrence}\dotfill $\Box$
\end{itemize}
\item Concernant les suites particulières :
\begin{itemize}
\item \hyperref[ objectif-05-6]{Savoir étudier les suites arithmétiques et géométriques}\dotfill $\Box$
\item \hyperref[ objectif-05-7]{Savoir étudier les suites arithmético-géométriques}\dotfill $\Box$
\item \hyperref[ objectif-05-8]{Connaître la méthode d'étude des suites récurrentes linéaires d'ordre 2}\dotfill $\Box$
\end{itemize}
\end{numerote}
\end{objectifs}


\section{Généralités}

\subsection{Définition et notations}

\begin{definition}
        Une \textbf{suite numérique réelle} est une fonction de $\N$ (ou d'une partie de $\N$) dans $\R$.

  On note $\R^{\N}$ l'ensemble des suites réelles définies sur $\R$.
\end{definition}

\begin{notation}
Soit $u$ une suite. \begin{eqnarray*}u: \N & \rightarrow & \R\\n &\mapsto& u_n\end{eqnarray*}
La suite $u$ peut aussi se noter $(u_n)_{n\in \N}$ ou $(u_n)$. L'élément $u_n$ est appelé \textbf{terme de rang} $n$ de la suite $u$.
\end{notation}

\subsection{Trois types de définition de suites}

On peut définir une suite de trois manières différentes.
\subsubsection{Définition explicite}

La suite peut être définie explicitement :
\begin{itemize}
\item $v$ est la suite définie par $v_n=\frac{3^n}{n}$ pour $n\in \N^*$.
\item $u$ est la suite définie par $u_n$ est la $n^{\textrm{è}}$ décimale de $\pi$, pour $n\in \N^*$.
\item $w$ est la suite définie par $$\left\{ \begin{aligned}w_n&=3n+2 \textrm{ si $n$ est pair} \\
        w_n&=\frac{1}{n}+4 \textrm{ si $n$ est impair}\end{aligned}\right.$$
\end{itemize}

\subsubsection{Définition par récurrence}

Elle peut également être définie par récurrence :

\begin{itemize}
\item $u$ est la suite définie par $u_0=-1$ et, pour $n\geq 0$, $u_{n+1}=2\times u_n-1$.
\item $\displaystyle{\left\{
                \begin{aligned}
                        u_0 &=& 2\\
                        \forall~n,~u_{n+1}&=& \frac{1}{u_n}
                \end{aligned} \right.}$
\end{itemize}

\begin{remarque}
        Pour déterminer $u_n$ dans le cas d'une suite définie par récurrence, il est nécessaire de calculer $u_0, u_1, \hdots u_{n-1}$ 
pour déterminer ensuite $u_n$. Par exemple, dans le cas de la suite $u$ définie précédemment, pour calculer $u_2$ :
        \[  u_0=-1 \text{ donc } u_1=2\times u_0-1=-3 \text{ et donc } u_2=2\times u_1-1=-7 \]
\end{remarque}

\subsubsection{Définition implicite}

Une suite peut également être définie de manière implicite, par exemple par une équation.

\begin{exemple}
Soit $(u_n)$ la suite définie pour tout $n\geq 3$ par $u_n$ est l'unique solution de l'équation $\ln(x)=nx$.
\end{exemple}

\subsection{Opérations sur les suites}

Puisque les suites sont des fonctions particulières, on dispose des mêmes opérations générales :

\begin{definition}
  Soient $u=(u_n)_{n\in \N}$ et $v=(v_n)_{n\in \N}$ deux suites réelles, et $\alpha\in \R$. On note :
\begin{itemize}
\item La suite $u+v$ est la suite $w$ définie pour tout $n$ par $w_n=u_n+v_n$.
\item La suite $u\times v$ est la suite $w$ définie pour tout $n$ par $w_n=u_n\times v_n$.
\item La suite $\alpha u$ est la suite $w$ définie pour tout $n$ par $w_n=\alpha v_n$.
\item Si la suite $(v_n)$ ne s'annule jamais, $\frac{u}{v}$ est la suite $w$ définie pour tout $n$ par $w_n=\frac{u_n}{v_n}$.
\item La suite $|u|$ est la suite $w$ définie pour tout $n$ par $w_n=|u_n|$.
\end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Représentation graphique d'une suite}

\label{objectif-05-1}
On représente une suite définie explicitement par l'ensemble des points $(n;u_n)$. On peut également représenter les suites définies par
récurrence par une représentation \guill{en toile d'araignée}.

        \begin{center}
        \begin{tabular}{p{5cm}p{1cm}p{9cm}}
                \begin{center}
            \includegraphics[ width=6cm]{suite_explicite}
        \end{center} &&
\begin{center}
    \includegraphics{suite_recurrente.mps}
\end{center} \\
\begin{center} Définition $u_n=f(n)$\end{center} && \begin{center}Définition par récurrence, $u_0=1$\end{center}
        \end{tabular}
        \end{center}

\section{Monotonie, majoration, minoration}

\subsection{Suites monotones}

\begin{definition}[Monotonie]
Soit $(u_n)$ une suite.
\begin{itemize}
\item On dit que $(u_n)$ est une suite \textbf{croissante} si $u_n \leq u_{n+1}$ pour tout $n$.
\item On dit que $(u_n)$ est une suite \textbf{décroissante} si $u_n \geq u_{n+1}$ pour tout $n$.
\item On dit qu'une suite est \textbf{constante} s'il existe un réel $a$ tel que, pour tout $n$, $u_n=a$.
\item Une suite \textbf{monotone} est une suite soit croissante, soit décroissante.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
\begin{itemize}
\item On a aussi des suites strictement croissantes ou strictement décroissantes.
\item Une suite peut n'être monotone qu'à partir d'un certain rang $n_0$, c'est à dire $u_n\leq u_{n+1}$ pour tout $n\geq n_0$ (par 
exemple).
\item Une suite est dite \textbf{stationnaire} si elle est constante à partir d'un certain rang.
\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{definition}[Périodique]
  Soit $(u_n)$ une suite. On dit que $(u_n)$ est périodique s'il existe un entier $T\in \N*$ tel que, pour tout $n$, $u_{n+T}=u_n$.
\end{definition}

\subsection{Méthodes de recherche des variations d'une suite}

\subsubsection{Pour les suites $u_n=f(n)$}

\begin{theoreme}
\label{objectif-05-2}
Si $f$ est croissante sur $\R^+$, alors la suite $(u_n)$ est croissante.\\
Si $f$ est décroissante sur $\R^+$, alors la suite $(u_n)$ est décroissante.
\end{theoreme}

\preuve[3]{
Si $f$ est croissante sur $\R^+$ :
$$n < n+1 \implies u_n=f(n) \leq f(n+1)=u_{n+1}$$
}

\begin{exemple}
\begin{itemize}
\item Soit $u$ la suite définie par $u_n=n^2$ pour tout $n$. La fonction $x\mapsto x^2$ étant strictement croissante sur $\R^+$, la 
suite $(u_n)$ est strictement croissante.
\item La suite $u$ définie par $u_n=\frac{1}{n}$ pour $n\geq 1$ est strictement décroissante, car la fonction inverse est strictement 
décroissante sur $\R^{+*}$.
\end{itemize}
\end{exemple}

\begin{methode}
Pour étudier la monotonie d'une suite $(u_n)$ définie pour tout entier $n$ par $u_n=f(n)$, on introduit la fonction $f$ associée, et on 
étudie ses variations. On en déduit alors la monotonie de $u$.
\end{methode}

\begin{exo}
Soit $u$ la suite définie pour tout entier $n$ par $u_n=n^2-4n+2$. Déterminer la monotonie de $u$.
\end{exo}

\solution[5]{
Introduisons la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x)=x^2-4x+2$. $f$ étant un trinôme du second degré, on connait ses variations : 
ici, $a=1>0,~b=-4$ donc $-\frac{b}{2a}=2$. Ainsi, $f$ est décroissante sur $\left]-\infty;2\right]$ et est croissante sur $\left[ 
2;+\infty\right[ $.\\
La suite $(u_n)$ est donc croissante pour $n\geq 2$.
}

\subsubsection{Termes consécutifs}

\begin{theoreme}[Etude de la différence de deux termes consécutifs]
\label{objectif-05-3}
Soit une suite $u$  donnée. On peut étudier le signe de la différence $u_{n+1}-u_n$.\\
Si $u_{n+1}-u_n \geq 0$ pour tout $n$, alors la suite $u$ est croissante.\\
Si $u_{n+1}-u_n \leq 0$ pour tout $n$, alors la suite $u$ est décroissante.
\end{theoreme}

\begin{theoreme}[Etude du quotient de deux termes consécutifs]
Soit une suite $u$  à termes \emph{strictement positifs}, on peut utiliser :\\
Si $\frac{u_{n+1}}{u_n} \geq 1$ (resp. $>1$) alors la suite $u$ est croissante (resp. strictement croissante).\\
Si $\frac{u_{n+1}}{u_n} \leq 1$ (resp. $<1$) alors la suite $u$ est décroissante (resp. strictement décroissante).
\end{theoreme}

\begin{remarque}
Cette méthode est, en général, reservée aux suites définies par des puissances.
\end{remarque}

\begin{exemple}
\begin{itemize}
\item Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=1$ et $u_{n+1}=u_n+\frac{1}{n^2+1}$ pour tout $n$. Alors, pour tout $n$, on a 
$u_{n+1}-u_n=\frac{1}{n^2+1}>0$ : la suite $(u_n)$ est donc strictement croissante.
\item La suite $u$ définie pour tout $n$ par $u_n=\frac{5^n}{2^{n+1}}$ est strictement croissante. En effet, elle est à termes 
strictement positifs, et on a
        $$\frac{u_{n+1}}{u_n} = 
\frac{\frac{5^{n+1}}{2^{n+2}}}{\frac{5^n}{2^{n+1}}}=\frac{5^{n+1}}{2^{n+2}}.\frac{2^{n+1}}{5^n}=\frac{5}{2} > 1$$
\end{itemize}
\end{exemple}

\begin{consequence}
\begin{itemize}
\item Si $a > 1$, la suite $(a^n)$ est strictement croissante.
\item Si $a=1$, la suite $(a^n)$ est constante.
\item Si $0<a<1$, la suite $(a^n)$ est strictement décroissante.
\end{itemize}
\end{consequence}

\preuve[6]{
Pour tout réel $a>0$, on constate que la suite $(a^n)$ est à termes strictement positifs. Enfin, en notant pour tout entier $n$, 
$u_n=a^n$, on a
$$\frac{u_{n+1}}{u_n}=\frac{a^{n+1}}{a^n}=a$$
Ainsi, la suite $(a^n)$ est strictement croissante si $a>1$, et strictement décroissante si $a<1$. Elle est enfin constante si $a=1$.
}

\afaire{Exercice \lienexo{01}.}

\subsubsection{Par récurrence}

\begin{methode}
\label{objectif-05-4}
        Dans le cas d'une suite définie par récurrence, on peut étudier sa monotonie par récurrence, en prenant comme hypothèse de 
récurrence $P_n$: \guill{$u_{n+1}\geq u_n$} pour montrer que la suite est croissante, ou $P_n$: \guill{$u_{n+1}\leq u_n$} pour montrer 
qu'elle est décroissante.
\end{methode}

\begin{exemple}
        Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=1$ et pour tout $n$, $u_{n+1}=\sqrt{u_n+1}$. Montrer que la suite $u$ est croissante.
\end{exemple}

\solution[10]{
Soit $(P_n)$ la propriété définie pour tout $n$ par $P_n$:\guill{$u_{n+1}\geq u_n$}.
\begin{itemize}
\item \textbf{initialisation} : $u_0=1$ et $u_1=\sqrt{2}\geq u_0$. Donc $P_0$ est vraie.
\item \textbf{hérédité} : supposons que la propriété $P_n$ est vraie pour un certain $n$. Alors
    $$u_{n+1}\geq u_n \Rightarrow u_{n+1}+1 \geq u_n+1 \Rightarrow
    \sqrt{u_{n+1}+1} \geq \sqrt{u_{n}+1} \textrm{ car la fonction racine est croissante sur }\R^+$$
    Donc $u_{n+2}\geq u_{n+1}$ : la propriété est héréditaire.
\item \textbf{conclusion} : la propriété est donc vraie pour tout $n$ : $\forall~n, ~u_{n+1}\geq u_n$. La suite $u$ est donc croissante.
\end{itemize}
}

\subsection{Suites majorées, minorées, bornées}

\begin{definition}
\begin{itemize}
\item Une suite $(u_n)$ est dite \textbf{minorée} s'il existe $m\in\R$ tel que $m \leq u_n$ pour tout $n$. $m$ s'appelle un 
\textbf{minorant}.
\item Une suite $(u_n)$ est dite \textbf{majorée} s'il existe $M\in\R$ tel que $M \geq u_n$ pour tout $n$. $M$ s'appelle un 
\textbf{majorant}.
\item Une suite \textbf{bornée} est une suite à la fois majorée et minorée : il existe deux réels $m$ et $M$ tels que pour tout $n$ : 
$$m \leq u_n \leq M$$
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
        La suite $u$ définie par $u_n=\frac{1}{n+1}$ est bornée :
$$\forall~n,~0 \leq u_n \leq 1$$
\end{exemple}

\afaire{Exercice \lienexo{02}.}

\begin{methode}
\label{objectif-05-5}
        Dans le cas d'une suite définie par récurrence, on peut également montrer  qu'elle est bornée par récurrence.
\end{methode}

\begin{exemple}
        Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=1$ et pour tout $n$, $u_{n+1}=\sqrt{u_n+2}$. Montrer que, pour tout $n$, $u_n\leq 2$.
\end{exemple}

\solution[10]{
Soit $(P_n)$ la propriété définie pour tout $n$ par $P_n$: \guill{$u_{n}\leq 2$}.
\begin{itemize}
\item \textbf{initialisation} : $u_0=1 \leq 2$. $P_0$ est donc vraie.
\item \textbf{hérédité} : supposons que la propriété $P_n$ est vraie pour un certain $n$. Alors
    $$u_{n}\leq 2 \Rightarrow u_{n}+2 \leq 4\Rightarrow
    \sqrt{u_{n}+2} \leq \sqrt{4} \textrm{ car la fonction racine est croissante sur }\R^+$$
    Donc $u_{n+1}\leq 2$ : la propriété est héréditaire.
\item \textbf{conclusion} : la propriété est donc vraie pour tout $n$ : $\forall~n, ~u_{n}\leq 2$. La suite $u$ est donc majorée par 
$2$.
\end{itemize}
}

\afaire{Exercices \lienexo{03}, \lienexo{04} et \lienexo{05}.}

\section{Suites arithmétiques et géométriques}
\label{objectif-05-6}

\subsection{Suites arithmétiques}

\begin{definition}[Suite arithmétique]
         Une \textbf{suite arithmétique} est une suite $(u_n)$ définie par une formule de récurrence de la forme
 $$\left \{ \begin{array}{l}
         u_0 \textrm{ est donné}\\
         \forall~n, u_{n+1} = u_n+a \textrm{ où } a \in \R
 \end{array}
 \right.$$
 Le réel $a$ est appelé \textbf{raison} de la suite $(u_n)$, et $u_0$ est le \textbf{premier terme}.
\end{definition}

\begin{exemple}
        La suite $u$ définie par $u_0=1$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1}=u_n+2$ est une suite arithmétique de raison $2$ et de premier
terme $u_0=1$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}[Expression explicite]
        Soit $u$ une suite arithmétique, de premier terme $u_0$ et de raison $a$. Alors, pour tout entier $n$, $$u_n=u_0+na.$$
\end{theoreme}

\preuve[10]{
Soit $P_n$ la proposition \guill{$u_n=u_0+na$} définie pour tout entier $n$.
\begin{itemize}
\item Initialisation : pour $n=0$ on a bien $u_0=u_0+0\times a$ : $P_0$ est donc vraie.
\item Hérédité : supposons que la propriété $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$. Alors, on a
    $$u_{n+1} \underbrace{=}_{\textrm{déf de $u$}} u_n + a \underbrace{=}_{\textrm{HR}} (u_0+na) +a = u_0+(n+1)a$$
    $P_{n+1}$ est donc vraie.
\item La proposition $P_n$, d'après le principe de récurrence, est donc vraie pour tout $n$.
\end{itemize}
On peut également démontrer ce théorème par téléscopage.
}

\begin{remarque}
        Si $u$ est une suite arithmétique de premier terme $u_0$ et de raison $a$, on a également
$$\forall~(n,p)\in \N^2,~ u_n=u_p+(n-p)a$$
\end{remarque}

\begin{exemple}
        Soit $u$ une suite arithmétique de premier terme $u_0=2$ et de raison $-3$. Alors, pour tout entier $n$, $u_n=2-3n$.
\end{exemple}

On en déduit le résultat suivant concernant la monotonie des suites arithmétiques :

\begin{proposition}[Monotonie]
Soit $u$ une suite arithmétique, de premier terme $u_0$ et de raison $a$. Alors $u$ est strictement croissante si $a>0$, constante si 
$a=0$ et strictement décroissante si $a<0$.
\end{proposition}

\begin{theoreme}[Somme des termes]
        Soit $u$ une suite arithmétique, de raison $a$. Soient $n$ et $p$ deux entiers tels que $p\leq n$. Alors,
$$u_p+u_{p+1}+\cdots +u_n= (n-p+1)\frac{u_p+u_n}{2}=(\textrm{nb de terme}) \times \frac{\textrm{1er terme}+\textrm{dernier terme}}{2}$$
\end{theoreme}

\preuve[10]{
\begin{itemize}
\item Première démonstration : astucieuse.

Soit $S=u_p+u_{p+1}+\cdots+u_n$. D'une part
$$S=u_p+(u_p+a)+(u_p+2a)+\cdots + (u_p+(n-p)a)$$
et d'autre part
$$S=u_n+(u_n-a)+(u_n-2a)+\cdots + (u_n-(n-p)a)$$
En sommant les deux égalités,
$$2S=(u_p+u_n) + (u_p+u_n) + \cdots + (u_p+u_n)$$
Avec $n-p+1$ termes. On a donc $2S=(n-p+1)(u_p+u_n)$, ce qui donne le résultat.\\
On aurait pu également le démontrer par récurrence sur $n$.
\item Deuxième démonstration : avec le symbole $\sum$.
\begin{align*}
u_p+\hdots + u_n &= \sum_{k=p}^n u_k
                = \sum_{k=p}^n \left(u_p + (k-p)a\right) &&\text{ d'après le résultat précédent}\\
                &= \sum_{i=0}^{n-p} \left( u_p + i a\right) &&\text{ en posant }i=k-p\\
                &= \sum_{i=0}^{n-p} u_p + a\sum_{i=0}^{n-p} i &&\text{ par linéarité}\\
                &= u_p\left(n-p+1\right) + a \frac{(n-p)(n-p+1)}{2}\\
                &= \left(n-p+1\right) \left( \frac{2u_p + (n-p)a}{2}\right) \\
                &= \left(n-p+1\right) \frac{u_p + \left(u_p+(n-p)a\right)}{2} \\
                &= \left(n-p+1\right) \frac{u_p+u_n}{2} &&\text{ car } u_n=u_p+(n-p)a.
\end{align*}
\end{itemize}
}

\begin{exemple}[Classique]
        En s'intéressant à la suite arithmétique de premier terme $u_0=1$ et de raison $1$, on a
$$1+2+\cdots +n = n\frac{n+1}{2}=\frac{n(n+1)}{2}$$
\end{exemple}

\subsection{Suites géométriques}

\begin{definition}[Suite géométrique]
         Une \textbf{suite géométrique} est une suite $(u_n)$ définie par une formule de récurrence de la forme
 \[ \left \{ \begin{array}{l}
         u_0 \textrm{ est donné}\\
         \forall~n, u_{n+1} = q\times u_n \textrm{ où } q \in \R
 \end{array}
 \right.\]
 Le réel $q$ est appelé \textbf{raison} de la suite $(u_n)$, et $u_0$ est le \textbf{premier terme}.
\end{definition}

\begin{exemple}
        La suite $u$ définie par $u_0=1$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1}=2u_n$ est une suite géométrique de raison $2$ et de premier 
terme $u_0=1$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}[Expression explicite]
        Soit $u$ une suite géométrique, de premier terme $u_0$ et de raison $q$. Alors, pour tout entier $n$, $$u_n=u_0\times q^n$$
\end{theoreme}

\preuve[8]{
Soit $P_n$ la proposition \guill{$u_n=u_0\times q^n$} définie pour tout entier $n$.
\begin{itemize}
\item Initialisation : pour $n=0$ on a bien $u_0=u_0q^0$ : $P_0$ est donc vraie.
\item Hérédité : supposons que la propriété $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$. Alors, on a
    $$u_{n+1} \underbrace{=}_{\textrm{dèf de $u$}} q\times u_n \underbrace{=}_{\textrm{HR}} q\times (u_0\times q^n) = u_0\times 
q^{n+1}$$
    $P_{n+1}$ est donc vraie.
\item La proposition $P_n$, d'après le principe de récurrence, est donc vraie pour tout $n$.
\end{itemize}
}

\begin{remarque}
        Si $u$ est une suite géométrique de premier terme $u_0$ et de raison $q$, on a également
$$\forall~(n,p)\in \N^2,~ u_n=u_p\times q^{n-p}$$
\end{remarque}

\begin{exemple}
        Soit $u$ une suite géométrique de premier terme $u_0=2$ et de raison $-3$. Alors, pour tout entier $n$, $u_n=2\times(-3)^n$.
\end{exemple}

On en déduit le résultat suivant concernant la monotonie des suites arithmétiques :

\begin{proposition}[Monotonie]
 Soit $u$ une suite géométrique, de premier terme $u_0$ et de raison $q$. Alors
\begin{itemize}
\item Si $u_0=0$, ou $q=1$, la suite est constante.
\item Si $q>1$, la suite est strictement croissante si $u_0>0$, strictement décroissante si $u_0<0$.
\item Si $q\in ]0,1[ $, la suite est strictement décroissante si $u_0>0$, strictement croissante si $u_0<0$.
\item Si $q=0$, la suite est stationnaire à $0$.
\item Si $q<0$, la suite n'est pas monotone.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{theoreme}[Somme des termes]
Soit $u$ une suite géométrique, de raison $q\neq 1$. Soient $n$ et $p$ deux entiers tels que $p\leq n$. Alors,
$$u_p+u_{p+1}+\cdots +u_n= u_p\frac{1-q^{n-p+1}}{1-q}=\frac{u_p-qu_n}{1-q}=\frac{\textrm{1er terme}-\textrm{terme à 
suivre}}{1-\textrm{raison}}$$
\end{theoreme}

\preuve[10]{
Soit $p$ un entier fixé. Soit $P_n$ la proposition \guill{$u_p+\cdots +u_n=\frac{u_p-qu_n}{1-q}$} définie pour tout entier $n\geq p$.
\begin{itemize}
\item Initialisation : $\frac{u_p-qu_p}{1-q}=u_p\frac{1-q}{1-q}=u_p$ : $P_p$ est donc vraie.
\item Hérédité : supposons la propriété $P_n$ vraie pour un certain entier $n\geq p$. Alors
    $$u_p+\cdots +u_n+u_{n+1} \underbrace{=}_{\textrm{HR}} 
\frac{u_p-qu_n}{1-q}+u_{n+1}=\frac{u_p-qu_n+u_{n+1}-qu_{n+1}}{1-q}\underbrace{=}_{\textrm{dèf de $u$}} \frac{u_p-qu_{n+1}}{1-q}$$
    $P_{n+1}$ est donc vraie.
\item D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est donc vraie pour tout $n\geq p$.
\end{itemize}
}

\begin{exemple}[Classique]
        En s'intéressant à la suite géométrique de premier terme $u_0=1$ et de raison $q$, on a
$$1+q+\cdots +q^n = \frac{1-qq^n}{1-q}=\frac{1-q^{n+1}}{1-q}$$
\end{exemple}

\afaire{Exercices \lienexo{06} et \lienexo{07}.}

\section{Suites arithmético-géométrique}
\label{objectif-05-7}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
         Une suite \textbf{arithmético-géométrique} est une suite $u$ définie par une formule de récurrence de la forme
 $$\left\{\begin{array}{l}
        u_0 \textrm { est donné} \\
        \forall~n,~u_{n+1}=au_n+b,~~ \textrm{ où } (a, b)\in \R^2
\end{array}
 \right.$$
\end{definition}

\begin{remarque}
        Si $b=0$, la suite $u$ est une suite géométrique de raison $a$. Si $a=1$, la suite $u$ est une suite arithmétique de raison $b$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
        La suite $u$ définie par $u_0=1$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1}=2u_n-1$ est une suite arithmético-géométrique.
\end{exemple}


\subsection{Etude d'une suite arithmético-géométrique}

\begin{theoreme}
        Soit $u$ une suite arithmético-géométrique vérifiant, pour tout $n$, $u_{n+1}=au_n+b$ avec $a\neq 1$.\\
Soit $\ell$ l'unique réel vérifiant $\ell=a\ell+b$ (c'est-à-dire $\ell=\frac{b}{1-a}$).\\
Alors, la suite $(v_n)$, définie pour tout entier $n$ par $v_n=u_n-\ell$ est une suite géométrique, de raison $a$.
\end{theoreme}

\preuve[4]{
En effet, soit $n\in \N$. On a, en soustrayant membre à membre :
$$\begin{array}{rclcl}
    u_{n+1}&=&au_n&+&b \\
    \ell&=& a\ell&+&b\\\hline
    u_{n+1}-\ell &=& a(u_n-\ell)&&\\
\end{array}$$
c'est-à-dire $v_{n+1}= av_n$ pour tout $n$.
}

\begin{methode}
        Pour étudier une suite arithmético-géométrique, on procédera ainsi :
\begin{itemize}
\item On cherche le réel $\ell$ vérifiant $\ell=a\ell+b$
\item On introduit la suite $v=u-\ell$ et on montre qu'elle est géométrique.
\item On en déduit l'expression de $v_n$ puis de $u_n$ en fonction de $n$.
\end{itemize}
\end{methode}

\begin{exemple}
        Soit $u$ la suite définie par $u_0=1$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1}=2u_n-3$. Déterminer l'expression de $u_n$ en fonction de
$n$.
\end{exemple}

\solution[10]{
\begin{itemize}
\item On cherche le réel $\ell$ vérifiant $\ell=2\ell-3 \Leftrightarrow \ell=3$.
\item On pose $v$ la suite définie pour tout entier $n$ par $v_n=u_n-3$. On a alors
    $$v_{n+1}=u_{n+1}-3=2u_n-3-3=2u_n-6=2(v_n+3)-6=2v_n$$
    La suite $v$ est donc géométrique, de raison $2$ et de premier terme $v_0=u_0-3=-2$.
\item On a donc, pour tout entier $n$, $v_n=v_0\times 2^n=-2 \times 2^n=-2^{n+1}$. En revenant à la suite $u$ :
    $$\forall~n,~u_n=-2^{n+1}+3$$
\end{itemize}
Pour la deuxième étape, on peut également écrire que $u_{n+1}=2u_n-3$ et $l=2l-3$ et on soustrait : $u_{n+1}-l = 2(u_n-l)$ et donc 
$v_{n+1}=2v_n$.
}

\section{Suites récurrentes linéaires d'ordre 2}
\label{objectif-05-8}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
Une \textbf{suite récurrente linéaire d'ordre 2} est une suite $u$ définie par une formule de récurrence de la forme
 $$\left\{\begin{array}{l}
        u_0\textrm{ et } u_1 \textrm { sont donnés} \\
        \forall~n,~u_{n+2}=au_{n+1}+bu_n,~~ \textrm{ où } (a, b)\in \R^2
\end{array}
 \right.$$
\end{definition}

\begin{remarque}
        Si $b=0$, la suite $u$ est une suite géométrique de raison $a$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
        La suite $u$ définie par $u_0=1,~u_1=2$ et pour tout entier $n$, $u_{n+2}=2u_{n+1}-u_n$ est une suite récurrente linéaire 
d'ordre 2.
\end{exemple}

\subsection{Etude d'une suite récurrente linéaire d'ordre 2}

L'idée est de chercher des suites géométriques solutions de la récurrence.

\begin{theoreme}
        Soit $u$ une suite récurrente linéaire d'ordre $2$, vérifiant pour tout $n$, $u_{n+2}=au_{n+1}+bu_n$. Alors, la suite 
géométrique $(\ell^n)$ ($\ell\neq 0$) est solution de la récurrence si, et seulement si, $\ell^2=a\ell+b$.
\end{theoreme}

\preuve[4]{
Si on a, pour tout $n$, $\ell^{n+2}=a\ell^{n+1}+b\ell^n$, puisque $\ell\neq 0$, en divisant par $\ell^n$ on obtient $\ell^2=a\ell=b$. La
réciproque est également vraie.
}

\begin{theoreme}
        Soit $u$ une suite récurrente linéaire d'ordre $2$, vérifiant pour tout $n$, $u_{n+2}=au_{n+1}+bu_n$. On pose $(E)$ l'équation 
$X^2=aX+b$, appelée \textbf{équation caractéristique}.
\begin{itemize}
\item Si l'équation $(E)$ possède deux solutions distinctes $q_1$ et $q_2$, alors il existe deux réels $\lambda$ et $\mu$ tels que, pour
tout $n$,
    $$u_n=\lambda q_1^n+\mu q_2^n$$
\item Si l'équation $(E)$ possède une racine double $q_0$, alors il existe deux réels $\lambda$ et $\mu$ tels que, pour tout $n$,
    $$u_n=(\lambda n +\mu)q_0^n$$
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{remarque}
        On utilise les valeurs de $u_0$ et $u_1$ pour déterminer les deux nombres réels $\lambda$ et $\mu$.
\end{remarque}

\begin{methode}
Pour déterminer l'expression d'une suite récurrente linéaire d'ordre deux :
\begin{itemize}
\item On pose l'équation caractéristique $(E)$.
\item On détermine les solutions de l'équation caractéristique.
\item Une fois la (ou les) solution(s) trouvée(s), on écrit $u_n$ sous la forme $\lambda q_1^n + \mu q_2^n$ ou $(\lambda n +\mu)q_0^n$, 
et on utilise les deux premiers termes pour obtenir un système nous donnant $\lambda$ et $\mu$
\end{itemize}
\end{methode}

\begin{exemple}
        Soit $u$ la suite définie par $u_0=0,~u_1=3$ et pour tout entier $n$, $u_{n+2}=-u_{n+1}+2u_n$. Déterminer l'expression de $u_n$ 
en fonction de $n$.
\end{exemple}

\solution[10]{
\begin{itemize}
\item Soit $(E)$ l'équation $X^2=-X+2$. Les solutions sont $1$ et $-2$.
\item Il existe donc deux réels $\lambda$ et $\mu$ vérifiant, pour tout $n$,
    $$u_n=\lambda \times 1^n +\mu (-2)^n = \lambda +\mu (-2)^n$$
\item En utilisant $u_0$ et $u_1$, on a donc
    $$\left\{ \begin{array}{rclcl}
         0 &=& \lambda &+& \mu \\
         3 &=& \lambda &+& (-2\mu)
     \end{array}
    \right.$$
    ce qui donne $\mu=-1$ et $\lambda=1$.
\item Conclusion : pour tout entier $n$, on a
    $$u_n=1-(-2)^n$$
\end{itemize}
}

\afaire{Exercices \lienexo{08}, \lienexo{09}, \lienexo{10}, \lienexo{11} et \lienexo{12}.}

\section{Utilisation de \textsc{Python} pour les suites}

L'outil informatique peut être très important dans le cas des suites : il peut permettre de calculer des valeurs (ou en tout cas des approximations) des termes successif d'une suite définie par récurrence lorsque nous n'avons pas de formule générale.

Par ailleurs, il peut permettre de représenter les termes d'une suite afin de pouvoir émettre des conjectures (concernant la monotonie, ou en lien avec le chapitre suivant, sa limite éventuelle).

On va pour cela utiliser les listes de Python, vu dans le chapitre 3.

	\subsection{Suites définies par récurrence}

Supposons que l'on ait une suite définie par récurrence de la forme $u_0\in \R$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1}= F(u_n)$.

L'idée de fonctionnement pour calculer le $n$-ième terme d'une suite sera tout d'abord d'initialiser une variable, par exemple \piton{u}, à la valeur du premier terme de la suite.

Ensuite, nous allons calculer de proche en proche les termes jusqu'à atteindre le $n$-ième terme. Pour cela, nous allons utiliser une boucle \piton{for}.

Si on ne souhaite pas déterminer la valeur d'un terme, mais savoir quand une certaine valeur sera dépassée par la suite (algorithme dit \guill{de seuil}), on utilisera dans ces cas-là plutôt une boucle \piton{while}.

Dans la suite, nous prendrons comme exemple la suite $u$ définie pour tout entier $n$ par $u_0=2$ et pour tout $n\in \N$, $u_{n+1}=\ln(u_n+1)$.

	\subsubsection{Terme d'une suite}

On va tout d'abord définir la fonction qui construire la suite, à savoir $f:x\donne \ln(x+1)$ :

\begin{CodePython}
import numpy as np # Pour $\ln$
def f(x): return np.log(x+1)
\end{CodePython}

\begin{python}
import numpy as np # Pour la racine
def f(x): return np.log(x+1)	
u = 2
for i in range(40): u = f(u)

u = 2
L = [0]*10    # Raccourci pour créer une liste avec 10 fois '0'
L[0] = u	  # la première valeur de la liste représente $u_0$
s = 2

for i in range(1,10): # Attention, si on veut 10 valeurs, on fait 9 itérations
	u = f(u)  # nouvelle valeur
	s = s + u
	L[i] = u
\end{python}

Ensuite, si on souhaite par exemple le $40$-ième terme de la suite, on fait une boucle jusqu'à atteindre le rang $40$ :

\begin{CodePython}
u = 2   # On initialise la variable u à la valeur de $u_0=2$

for i in range(40): # rappel : la boucle ira de 0 à 39
	u = f(u)        # on remplace u par f(u) qui représente le terme suivant de la suite
\end{CodePython}

Cela donne ainsi :
\begin{ConsolePython}
u	
\end{ConsolePython}

Si on souhaite non pas un terme mais tous les termes de la suite jusqu'à un certain rang, on va utiliser une liste qui gardera en mémoire chacun des termes. Par exemple, si on veut les $10$ premiers termes :

\begin{CodePython}
L = [0]*10    # Raccourci pour créer une liste avec 10 fois '0'
u = 2         # u vaut $u_0=2$
L[0] = u	  # la première valeur de la liste représente $u_0$

for i in range(1,10): # Attention, si on veut 10 valeurs, on fait 9 itérations
	u = f(u)  # nouvelle valeur
	L[i] = u  # on met cette valeur dans la liste au bon endroit
\end{CodePython}

ce qui donne
\begin{ConsolePython}
L	
\end{ConsolePython}

On peut simplifier la rédaction en utilisant la méthode \piton{append} : il suffit de partir d'une liste vide et d'ajouter le nouveau terme à la liste :

\begin{CodePython}
L = []      # Liste vide
u = 2		# u contient $u_0$
L.append(u) # on ajoute le premier terme 

for i in range(1,9):
	u = f(u)	# nouvelle valeur
	L.append(u)	# ajout à la liste
\end{CodePython}

	\subsection{Somme des termes d'une suite}
	
Avec une légère adaptation, on peut aussi calculer la somme des termes d'une suite définie par récurrence : il suffit d'utiliser en plus une variable, par exemple \piton{s}, qui retiendra la valeur de la somme. Par exemple :

\begin{CodePython}
u = 2    # première valeur
s = 2    # la somme est égale à $u_0$ pour commencer

for i in range(1,10): # 9 itérations, ce qui calculera $u_0+\hdots+u_9$ =
    u = f(u)
    s = s + u
\end{CodePython}
et ainsi 
\begin{ConsolePython}
s	
\end{ConsolePython}

\begin{remarque}
Comme on peut le voir dans les différents exemples, le plus important est de compter le bon nombre d'itération dans le \piton{range}, suivant le résultat que l'on souhaite obtenir. On n'oubliera pas que :
\begin{itemize}
	\item \piton{range(a,b)} va de $a$ inclus à $b$ exclu et compte $b-a$ itérations;
	\item \piton{range(b)} va de $0$ inclus à $b$ exclus et compte donc $b$ itérations.
\end{itemize}
\end{remarque}


	\subsection{Représentation d'une suite}
	
La représentation d'une suite se fait exactement comme pour une fonction, à ceci près que les suites sont représentées par des points, et les points ne doivent pas être reliés.

Si la suite est définie par récurrence, il faut créer une liste des valeurs, afin de l'utiliser comme liste des ordonnées.

Toujours avec le même exemple :

\begin{CodePython}
import matplotlib.pyplot as plt

X = range(10)     # On représente les 10 première valeurs
Y = [0]*10        # Liste des valeurs de la suite

u = 2
Y[0] = u

for i in range(1,10):
	u = f(u)
	Y[i] = u

plt.plot(X,Y, 'o') # noter le 'o' pour avoir des points
plt.show()	
\end{CodePython}

et cela donne :
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{Figure_1.png}	
\end{center}

\begin{exo}
Soit $u$ la suite définie par $u_0=1$, $u_1=2$ et pour tout entier $n$, $u_{n+2}=2u_{n+1}-3u_n$. \'Ecrire une fonction calculant le $20$-ième terme de la suite.	
\end{exo}

\solution[10]{
% TODO
}
